<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tiago Brizolara</title>
    <description>{&quot;pt_BR&quot;=&gt;&quot;Computação Criativa, Pesquisa, NIME, Ficção de Música Popular&quot;, &quot;en&quot;=&gt;&quot;Creative Computing, Research, NIME, Contemporary Music&quot;}</description>
    <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/brizolara.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 17 Oct 2020 03:44:24 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 17 Oct 2020 03:44:24 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.1.1</generator>
    
      <item>
        <title>Latest Release</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quanto Dura Uma Fita de Viola em Tempo de Reis?&lt;/strong&gt; disponivel nas principais plataformas digitais - 2020.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Zx4zjXCMc14&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Ficha técnica:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;
Tiago Brizolara: música, violão 7 cordas, edição.
Marcelo Pimenta: percussão.
Tiago Suminsky: edição, mixagem, masterização, captação da percussão.
Dimi Camorlinga: captação do violão.
Ana Carpes: capa, sobre quadro de vídeo de Dimi Camorlinga.
&lt;/pre&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 06 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/fita-viola-lancamento/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brizolara.github.io/fita-viola-lancamento/</guid>
        
        <category>music</category>
        
        <category>composer</category>
        
        <category>instrumental</category>
        
        <category>acoustic</category>
        
        <category>fingerstyle</category>
        
        <category>guitar</category>
        
        <category>7strings</category>
        
        <category>brazilian</category>
        
        <category>latin</category>
        
        <category>mpb</category>
        
        <category>jazz</category>
        
        
        <category>music composition</category>
        
        <category>release</category>
        
        <category>guitar</category>
        
        <category>instrumental music</category>
        
        <category>brazilian music</category>
        
        <category>contemporary</category>
        
        <category>jazz</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Baixar portfolio</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/brizolara.github.io/assets/Tiago Brizolara - Portfolio Artistico - 21-09-2020.pdf&quot;&gt;Clique para baixar o Portfolio Artístico&lt;/a&gt;. Ou &lt;a href=&quot;/brizolara.github.io/about - Portfolio Artistico - 21-09-2020.pdf&quot;&gt;clique aqui&lt;/a&gt; para acessar currículo e portfolio técnico-científicos (softwares médicos, jogos digitais, currículo acadêmico em física médica, computação e música).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 02 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/portfolio/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brizolara.github.io/portfolio/</guid>
        
        <category>portfolio</category>
        
        <category>composer</category>
        
        <category>contemporary art</category>
        
        <category>soundtrack</category>
        
        <category>brazilian music</category>
        
        <category>instrumental</category>
        
        <category>latin</category>
        
        <category>mpb</category>
        
        <category>jazz</category>
        
        <category>developer</category>
        
        <category>creative computing</category>
        
        <category>multidisciplinar</category>
        
        <category>software médico</category>
        
        <category>processamento de imagem</category>
        
        <category>física médica</category>
        
        
        <category>portfolio</category>
        
        <category>composer</category>
        
        <category>contemporary art</category>
        
        <category>soundtrack</category>
        
        <category>brazilian music</category>
        
        <category>instrumental</category>
        
        <category>latin</category>
        
        <category>mpb</category>
        
        <category>jazz</category>
        
        <category>developer</category>
        
        <category>creative computing</category>
        
        <category>multidisciplinar</category>
        
        <category>software médico</category>
        
        <category>processamento de imagem</category>
        
        <category>física médica</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>R.I.S.C.O.</title>
        <description>&lt;p&gt;Após o 1o R.I.S.C.O., um grupo homônimo foi formado para seguir produzindo e pesquisando dentro de um caldo que inclui captação de som direto, live electronics, sintetizadores analógicos, pesquisa em computação musical, luteria digital, VJing e dança expandida. Destacam-se:
Apresentação no Festival Internacional Strangloscope 2017 - Museu da Imagem e do Som (MIS-SC), Centro Integrado de Cultura (CIC) - Florianópolis, SC.
Concerto no Teatro Azambuja (Brusque-SC), selecionado pelo edital Estação Cultural 2018, da Fundação Catarinense de Cultura.
Performance Yllu - 2017 e 2018. O Sítio Arte Educação E Tecnologia. Florianópolis-SC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Yllu representa em uma de suas formas a música que produzem as pequenas asas em vôo … Essa voz tem semelhança a outra mais importante: Illa dá nome a certa espécie de luz e aos monstros que nasceram feridos pelos raios lunares. Illa é um menino de duas cabeças ou um bezerro que nasce decapitado; ou um penhasco gigante, todo negro e lúcido, cuja superfície aparecera cruzada por uma veia larga de rocha branca, de opaca luz; é também uma plantação onde as fileiras de milho se entrecruzam ou formam redemoinhos; são illas os touros míticos que habitam o fundo dos lagos solitários, das altas lagoas rodeadas de totora, povoadas por patos negros. Todos os illas causam o bem ou o mal, mas sempre em grau sumo. Tocar um illa e morrer ou alcançar a ressurreição é possível. Essa voz illa tem algum parentesco fonético e uma comunhão interna de sentido com a terminação Yllu”&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;José Maria Arguedas, In. Los Ríos Profundos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 01 Sep 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/RISCO/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brizolara.github.io/RISCO/</guid>
        
        
        <category>arte digital</category>
        
        <category>grupo</category>
        
        <category>música mista</category>
        
        <category>música eletroacústica</category>
        
        <category>luteria digital</category>
        
        <category>multidisciplinar</category>
        
        <category>florianopolis</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Primeiras Milongas - com Iara Germer</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Primeiras Milongas&lt;/strong&gt; disponivel nas principais plataformas digitais - 2020.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=CrE1tkR07eM&amp;amp;list=OLAK5uy_kZZkjN5tuIRKJpKxKmXH7-SNr795D1ubQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;EP lançado em diversas plataformas digitais, com as músicas Milonga do Quem Dera e Milonga para Minha Mãe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/brizolara.github.io/assets/images/primeiras-milongas-mosaico.jpeg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ficha técnica:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;
Letra e voz: Iara Germer.
Música, violão 7 cordas e voz: Tiago Brizolara.
Acordeon: Bruno Moritz.
Produção do áudio: Jorge Lacerda.
Foto: Núbia Abe.
&lt;/pre&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 31 Aug 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/primeiras-milongas-lancamento/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brizolara.github.io/primeiras-milongas-lancamento/</guid>
        
        <category>music</category>
        
        <category>composer</category>
        
        <category>acoustic</category>
        
        <category>guitar</category>
        
        <category>7strings</category>
        
        <category>brazilian</category>
        
        <category>latin</category>
        
        <category>mpb</category>
        
        
        <category>music composition</category>
        
        <category>release</category>
        
        <category>gaucho</category>
        
        <category>brazilian music</category>
        
        <category>mpb</category>
        
        <category>florianopolis</category>
        
        <category>song</category>
        
        <category>songwriter</category>
        
        <category>cancao</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Elemental</title>
        <description>&lt;p&gt;Vento, chuva e trovão, incorporados como instrumentos sonoros/musicais. O &lt;em&gt;Elemental&lt;/em&gt; é um novo desenvolvimento em expressão musical, que une avanços recentes em desenho de áudio em tempo real via síntese (ou seja, sem sons pré-gravados) e novas interfaces homem-computador, para apropriar sons naturais num eixo de expressão que atravessa desde sons como na natureza até a experiência abstrata, passando pelo que o autor, Tiago Brizolara, chama de performance surreal: os sons são reais, enquanto toda sua trajetória, agora ditada pelo corpo do executante, é nova.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/V_Sv5HiV5zU&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;No vídeo a multiartista recifense Maria Flor testa o instrumento pela primeira vez. Agradeço a João Tragtenberg e à Universidade Federal de Pernambuco, nas pessoas dos professores Filipe Calegario e Giordano Cabral pela parceria na mobilidade internacional que desenvolvi junto ao Centro de Informática. A mobilidade foi financiada pelo departamento de Morbihan e a região Bretagne, no contexto de meu doutorado na Université Bretagne Sud (France).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um artigo foi publicado na conferência NIME 2020 conference (clique &lt;a href=&quot;https://www.nime.org/proceedings/2020/nime2020_paper90.pdf&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; para baixar):
Tiago Brizolara, Sylvie Gibet, and Caroline Larboulette. 2020. Elemental: a Gesturally Controlled System to Perform Meteorological Sounds. &lt;em&gt;Proceedings of the International Conference on New Interfaces for Musical Expression&lt;/em&gt;, Birmingham City University, pp. 470–476.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abstract traduzido: Neste artigo apresentamos e evaluamos Elemental, uma NIME (New Interface for Music Expression / Nova Interface para Expressão Musical) baseado em síntese de áudio de sons de fenômenos meteorológicos, nomeadamente chuva, vento e trovão, para aplicação em música contemporânea/arte sonora, artes performáticas e entretenimento. Primeiramente descrevemos o sistema, controlado pelos braços do executante através de sensores inerciais e de eletromiografia. Os dados produzidos são analisados e utilizados através de estratégias de mapeamento como entrada para o motor de síntese de áudio. Conduzimos estudos com usuários para refinar a síntese de áudio, a escolha dos gestos e os mapeamentos entre eles, e para finalmmente validar essa prova de conceito. De fato, os usuários abordaram o sistema desde a manipulação abstrata do som até a simulação dos fenômenos atmosféricos - nesse último caso, mesmo para reviver memórias ou criar novas situações. Isso sugere que a abordagem de instrumentalização de sons de fonte conhecida pode ser uma estratégia frutífera para a construção de sistemas sonoros interativos expressivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bibtex:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;
@inproceedings{NIME20_90,  
  author = {Brizolara, Tiago and Gibet, Sylvie and Larboulette, Caroline},  
  title = {Elemental: a Gesturally Controlled System to Perform Meteorological Sounds},  
  pages = {470--476},  
  booktitle = {Proceedings of the International Conference on New Interfaces for Musical Expression},  
  editor = {Michon, Romain and Schroeder, Franziska},  
  year = {2020},  
  month = jul,  
  publisher = {Birmingham City University},  
  address = {Birmingham, UK},  
  issn = {2220-4806},  
  url = {https://www.nime.org/proceedings/2020/nime2020_paper90.pdf}  
}
&lt;/pre&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 01 Jul 2020 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/elemental/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brizolara.github.io/elemental/</guid>
        
        
        <category>NIME</category>
        
        <category>composição musical</category>
        
        <category>DMI</category>
        
        <category>desenho de áudio</category>
        
        <category>música computacional</category>
        
        <category>pure data</category>
        
        <category>myo</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Atelier Digital</title>
        <description>&lt;p&gt;O Atelier Digital produz arte com atravessamentos digitais e promove eventos de criação e formação com artistas locais e convidados. A equipe inicial, em 2017, foi composta por Alexandre Chaves, Kaue Costa, João Aires (também o idealizador) e Tiago Brizolara, membro entre 2017 e 2018 e parceiro desde então.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/brizolara.github.io/assets/images/encontros-colaborativos.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;300&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;
    &amp;nbsp;&amp;nbsp;   
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/brizolara.github.io/assets/images/experimental4.jpg&quot; width=&quot;564.7058823529412&quot; height=&quot;300&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Db4rs94Jlu0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 02 Jul 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/atelier-digital/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brizolara.github.io/atelier-digital/</guid>
        
        
        <category>arte digital</category>
        
        <category>coletivo</category>
        
        <category>exposição</category>
        
        <category>galeria de arte</category>
        
        <category>instalação interativa</category>
        
        <category>instalação artística</category>
        
        <category>multidisciplinar</category>
        
        <category>florianopolis</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Limiar</title>
        <description>&lt;p&gt;Uma experiência estética imersiva interativa, que permite a contemplação tanto ativa quanto observar outras pessoas na obra, sempre habitando o Limiar entre mundos de aquarela e som. Camadas de aquarelas vão sendo desveladas conforme os visitantes se aproximam, marcando suavemente suas silhuetas. Em algum lugar do Limiar habitam formas luminosas que buscam os pasticipantes e se evadem. A trilha sonora co-interage com alguns elementos gráficos, ligados à presença e interação dos visitantes. A projeção é em formato widescreen e o áudio tem espacialização reativa.&lt;/p&gt;

&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/8agYaiZfaGc&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Especificamente, 5 aquarelas estão sobrepostas e vão sendo reveladas de acordo com a interação das pessoas com a obra, capturada por um sensor Kinect. Uma aquarela em tons predominantemente alaranjados é revelada pela silhueta dos presentes e também por agentes inteligentes que lembram fogos-fátuos (&lt;em&gt;wisps&lt;/em&gt;). Esses agentes possuem um comportamento de movimento inteligente (steering behaviour) que se aproxima dos visitantes em grupo, para, ao se aproximar demais, voltar para um lugar seguro, trazendo uma sensação de obra viva e de sedução. Elementos geométricos atraídos pelos visitantes revelam outras camadas, arrastam consigo o panorama do áudio e também há um elemento geométrico procedural, diferente e único a cada ciclo. Uma aquarela de uma paisagem predominantemente roxa com cactus é revelada por uma máscara circular centrada nos visitantes e cujo tamanho obedece a intensidade da trilha sonora. Quais aquarelas e quais elementos encontram-se presentes são roteirizados pela trilha sonora. O código-fonte da obra foi feito em OpenFrameworks (C++).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/brizolara.github.io/assets/images/Limiar-0.png&quot; class=&quot;center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ficha técnica:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;
Instalação audiovisual interativa, ano 2017.
Concepção e execução: Atelier Digital (Alexandre Chaves, Kaue Costa, João Aires, Tiago Brizolara).
Aquarelas: João Aires.
Programação: Kaue Costa, Tiago Brizolara.
Trilha sonora (exceto na estréia): Tiago Brizolara, Flora Holderbaum.
&lt;/pre&gt;

&lt;!-- &lt;img src=&quot;/brizolara.github.io/assets/images/Limiar-3.jpg&quot;&gt; --&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 01 Jul 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/Limiar/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brizolara.github.io/Limiar/</guid>
        
        <category>artedigital</category>
        
        <category>instalação</category>
        
        <category>composição</category>
        
        <category>kinect</category>
        
        <category>openframeworks</category>
        
        <category>ia</category>
        
        <category>hci</category>
        
        
        <category>instalação interativa</category>
        
        <category>arte digital</category>
        
        <category>instalação artística</category>
        
        <category>composição musical</category>
        
        <category>desenho de áudio</category>
        
        <category>steering behaviours</category>
        
        <category>inteligência de agente</category>
        
        <category>kinect</category>
        
        <category>hci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>SoMo</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Um instrumento musical/audiovisual baseado em movimento desenvolvido utilizando as ferramentas livres de código aberto Pure Data e Processing. O SoMo pode ser montado com um computador pessoal comum e uma webcam de vídeo de baixo custo - usando a PSEye®,  obtivemos uma responsividade de até 100 quadros analisados por segundo e áudio gerado em tempo real. Um feedback visual auxilia o executante e serve esteticamente à performance.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/SHhqdaUqi8Y&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;O instrumento foi desenvolvido por Tiago Brizolara e Marcos Moritz e um &lt;strong&gt;artigo&lt;/strong&gt; descrevendo o sistema foi publicado no Simpósio Brasileiro de Computação Musical em 2015: &lt;a href=&quot;http://compmus.ime.usp.br/sbcm2015/files/proceedings-print.pdf&quot;&gt;http://compmus.ime.usp.br/sbcm2015/files/proceedings-print.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;código-fonte&lt;/strong&gt; se encontra em &lt;a href=&quot;https://bitbucket.org/mmoritz/somo&quot;&gt;https://bitbucket.org/mmoritz/somo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Yllu representa em uma de suas formas a música que produzem as pequenas asas em vôo … Essa voz tem semelhança a outra mais importante: Illa dá nome a certa espécie de luz e aos monstros que nasceram feridos pelos raios lunares. Illa é um menino de duas cabeças ou um bezerro que nasce decapitado; ou um penhasco gigante, todo negro e lúcido, cuja superfície aparecera cruzada por uma veia larga de rocha branca, de opaca luz; é também uma plantação onde as fileiras de milho se entrecruzam ou formam redemoinhos; são illas os touros míticos que habitam o fundo dos lagos solitários, das altas lagoas rodeadas de totora, povoadas por patos negros. Todos os illas causam o bem ou o mal, mas sempre em grau sumo. Tocar um illa e morrer ou alcançar a ressurreição é possível. Essa voz illa tem algum parentesco fonético e uma comunhão interna de sentido com a terminação Yllu”&lt;/p&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;José Maria Arguedas, In. Los Ríos Profundos (tradução livre).&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/brizolara.github.io/assets/images/RISCO_Brusque_screenshot.png&quot; /&gt;
Fotos: [Em cima] O SoMo na performance &lt;em&gt;Yllu&lt;/em&gt;, com o grupo R.I.S.C.O. (Florianópolis-SC, 2017). [Embaixo] Com o R.I.S.C.O. em apresentação no Centro Cultural Azambuja (Brusque-SC, 2018).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 12 Jan 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/SoMo/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brizolara.github.io/SoMo/</guid>
        
        <category>nime</category>
        
        <category>processing</category>
        
        <category>pure data</category>
        
        <category>arte contemporânea</category>
        
        <category>open source</category>
        
        <category>multidisciplinar</category>
        
        <category>música computacional</category>
        
        <category>performance</category>
        
        <category>r.i.s.c.o.</category>
        
        
        <category>NIME</category>
        
        <category>music composition</category>
        
        <category>DMI</category>
        
        <category>audio design</category>
        
        <category>computer music</category>
        
        <category>pure data</category>
        
        <category>processing</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
