<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tiago Brizolara</title>
    <description>{&quot;pt_BR&quot;=&gt;&quot;Computação Criativa, Pesquisa, NIME, Ficção de Música Popular&quot;, &quot;en&quot;=&gt;&quot;Creative Computing, Research, NIME, Contemporary Music&quot;}</description>
    <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/brizolara.github.io/en/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 30 Mar 2021 16:14:18 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 30 Mar 2021 16:14:18 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.1.1</generator>
    
      <item>
        <title>Computação Musical - Instrumentalizando um Cortador de Grama - 1</title>
        <description>&lt;h4 id=&quot;introducao&quot;&gt;O massacre musical da roçadeira elétrica&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- TODO FIXME - the template was jumping to h3 (we should not jump h's), and I'm jumping even more, because of fonte size... --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como transformar um cortador de grama num instrumento musical digital?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As ferramentas tradicionais de produção de áudio (&lt;em&gt;Ableton&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Pro Tools&lt;/em&gt;, samplers em geral…) podem nos levar até certo ponto em expresividade. Esta série de postagens chama para algo mais:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Abordar desenho de áudio e computação musical usando Pure Data &lt;strong&gt;a partir de um nível iniciante&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exercitar diferentes escutas;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Ir além do paradigma de &lt;em&gt;nota musical&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trabalhar instrumentalidade;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Alçar vôos para além do teclado;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Criar um &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; (e usar nas ferramentas tradicionais de produção áudio - ora, veja só!)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A inspiração vem de um encontro do laboratório de &lt;em&gt;Corpo, Som E Tecnologia&lt;/em&gt;, coordenado pela profa. Dra. Flora Holderbaum e vinculado neste momento à disciplina de Tecnologia Musical (Ceart-UDESC-SC). Um dos participantes utilizou uma amostra gravada de um som de cortador de grama, inseriu num sampler e aplicou filtragens para construir timbres. Um contrabaixo utilizando esse procedimento, no entanto, não deu bom resultado - vamos apelar então para nossa escuta e entendimento dos fenômenos envolvidos e modelar esse som digitalmente, colhendo os frutos que recém falamos acima.
&lt;!--&lt;!doctype HTML&gt;--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--&lt;html&gt;--&gt;
&lt;head&gt;
    &lt;meta charset=&quot;utf-8&quot; /&gt;
    &lt;script type=&quot;text/javascript&quot; src=&quot;../assets/js/jquery.min.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
    &lt;script type=&quot;text/javascript&quot; src=&quot;../assets/js/pd-fileutils.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
    &lt;script type=&quot;text/javascript&quot; src=&quot;../assets/js/webpd-latest.min.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
    &lt;script type=&quot;text/javascript&quot; src=&quot;../assets/js/pd-examples.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

    &lt;link href=&quot;http://fonts.googleapis.com/css?family=Source+Sans+Pro&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;
    &lt;link href=&quot;../assets/css/pd-examples.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; /&gt;
  &lt;/head&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--&lt;body&gt;--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você nunca produziu com Pure Data, pode assistir esta &lt;strong&gt;oficina introdutória&lt;/strong&gt; (começa aos 43m55s. Assista do começo para exemplos de Pd em performances de todo tipo, além de desenho de áudio e trilha sonora, focando em produção brasileira e florianopolitana):&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/8_X3pCm1zy4?start=2635&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;!---------------------------------------------------------------------------------------------------&gt;
&lt;h4 id=&quot;qual-nota&quot;&gt;&quot;Que nota eu escuto se eu tocar a corda Mi (660 Hz) 440 vezes por segundo?&quot;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- TODO FIXME - the template was jumping to h3 (we should not jump h's), and I'm jumping even more, because of fonte size... --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você sabe a resposta, então você sabe de onde vem a nota (&lt;em&gt;altura musical&lt;/em&gt; é o nome correto) de um cortador de grama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O princípio é o mesmo da sirene mecânica (de colégio, de polícia….): uma roda dentada ou com pás gira, atingindo um anteparo muitas vezes por segundo. Por exemplo, se o anteparo está sendo atingido 440 vezes/segundo, a gente escuta uma nota Lá (440 Hz. Ora, &lt;em&gt;Hz&lt;/em&gt; significa exatamente repetições por segundo!).
&lt;br /&gt;No caso do cortador, são os dentes da nossa lâmina que atingem o que está sendo cortado. Por isso que ouvimos a altura musical subir em glissando à medida que o giro da lâmina ganha velocidade).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que mágica é essa? Pra entender melhor, nós fomos à Barra da Lagoa falar com seu Bentois:&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;font-family:Verdana;font-size:16px&quot;&gt;Quer dizer que a repetição de um mero som de duas coisas se chocando vira uma nota musical? É uma imitação que engana nossa percepção?&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;font-family:Verdana;font-size:16px&quot;&gt;B.: Não é uma imitação. A própria nota musical &lt;i&gt;(altura musical)&lt;/i&gt; é que é a invenção da nossa audição. Coisas como a voz, os pássaros e as violas agitam o ar em repetições, do mesmo jeito que uma sirene - só que de jeitos menos bruscos. A lei da nossa audição é essa: repetiu mais do que umas 20 vezes/segundo, virou nota.&lt;/p&gt;
&lt;!--&lt;p style=&quot;font-family:Verdana;font-size:16px&quot;&gt;E o que seriam jeitos menos bruscos?&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;font-family:Verdana;font-size:16px&quot;&gt;B.: A corda de violão, a prega vocal, a pele de tambor... todos balançam repetidamente ao invés de se chocar repetidamente com algo.&lt;/p&gt;--&gt;
&lt;p style=&quot;font-family:Verdana;font-size:16px&quot;&gt;Ainda não acredito!&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;font-family:Verdana;font-size:16px&quot;&gt;B.: Observe a trama de um tecido. Se você arrastar uma unha sobre ele, vai estar atingindo diversos fios por segundo. Observe como a nota que você ouve é aguda o tanto mais rápido você arrasta sua unha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na demonstração a seguir, Pierre Schaeffer (no absolutamente necessário Solfejo do Objeto Sonoro, de 1966) chama à atenção 3 fenômenos diferentes na escuta ao transformarmos sons musicais em notas musicais através de sua repetição cada vez mais rápida. O material escolhido para ser repetido influencia o &lt;em&gt;timbre&lt;/em&gt; da nota ouvida e a este material Schaeffer chama &lt;em&gt;grão&lt;/em&gt;: &lt;a href=&quot;http://tramausp.com.br/_trabalhos/001solfege.html#item4&quot;&gt;http://tramausp.com.br/_trabalhos/001solfege.html#item4&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Obs 1.: Estamos ignorando o som do motor e das ressonâncias do equipamento &lt;strong&gt;por enquanto&lt;/strong&gt;.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Obs 2.: E a resposta da pergunta da seção então é: escutamos a nota Lá (440 Hz) - isso mesmo, tocamos a corda Mi e ouvimos a nota Lá&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!---------------------------------------------------------------------------------------------------&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- TODO solve this formatting issue in the CSS... --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;pratica&quot;&gt;Prática&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- TODO FIXME - the template was jumping to h3 (we should not jump h's), and I'm jumping even more, because of fonte size... --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O patch abaixo é nosso primeiro esboço. Clique no botão para mostrar os controles aqui desta postagem para interagir com ele. Em seguida conversaremos sobre como ele funciona.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;loading&quot;&gt;Loading ...&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;button id=&quot;startButton&quot;&gt;Clique para iniciar&lt;/button&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;controls&quot;&gt;
    &lt;form&gt;
      &lt;table&gt;
      &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;input type=&quot;range&quot; min=&quot;0&quot; max=&quot;110&quot; id=&quot;freq&quot; value=&quot;0&quot; /&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Frequência: &lt;span id=&quot;demo&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;font-family:Verdana;font-size:16px&quot;&gt; (valor será recebido no patch em &lt;b&gt;[r freq]&lt;/b&gt;)&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;/table&gt;
      &lt;!--&lt;input type=&quot;text&quot; id=&quot;freq&quot; /&gt;
      &lt;input type=&quot;submit&quot; value=&quot;Enviar nota MIDI&quot; /&gt;--&gt;
    &lt;/form&gt;
    &lt;form&gt;
      &lt;table&gt;
      &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;input type=&quot;button&quot; value=&quot;Desligar&quot; onclick=&quot;desligar()&quot; /&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;/td&gt;&lt;td style=&quot;font-family:Verdana;font-size:16px&quot;&gt; (será recebido no patch um bang em &lt;b&gt;[r desliga]&lt;/b&gt;)&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;/table&gt;
      &lt;!--&lt;input type=&quot;submit&quot; id=&quot;desliga&quot; value=&quot;Desligar&quot; /&gt;--&gt;
    &lt;/form&gt;
  &lt;/div&gt;

&lt;script&gt;
  var slider = document.getElementById(&quot;freq&quot;);
  var output = document.getElementById(&quot;demo&quot;);
  output.innerHTML = slider.value;

  slider.oninput = function() {
    output.innerHTML = this.value;
    Pd.send('freq', [parseFloat(this.value)]);
  }
  &lt;/script&gt;

&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
    function desligar(){
      Pd.send('desliga', [&quot;bang&quot;]);
    }
  &lt;/script&gt;

&lt;div id=&quot;svg&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
    
    webPdExamples.init()

    /*$('form').submit(function(event) {
      event.preventDefault()
      Pd.send('MIDI_note', [parseFloat($('#MIDI_note').val())])
    })*/

    var patch
    $.get('../assets/pd/cortador-1.pd', function(mainStr) {
      // Loading the patch
      patch = Pd.loadPatch(mainStr)

      webPdExamples.patchLoaded(mainStr)
    })

  &lt;/script&gt;

&lt;p&gt;OK. Agora talvez você ache mais confortável rodar o patch em outra janela enquanto lê o texto aqui. Se for o caso, clique &lt;a href=&quot;/brizolara.github.io/assets/pd/cortador-1.pd&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; para baixá-lo e abrir no seu Pure Data.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de mais nada, precisamos do som de um impacto da lâmina. Podemos levar um equipamento a um lugar isolado e captar com um bom microfone. Ou procurar um som desses em algum repositório como freesound.org. Ou ser bem mais práticos, começar do simples e tentar captar o essencial do fenômeno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um som de impacto seco (sem grandes ressonâncias) consiste em um pico de amplitude que decresce rapidamente (sabemos isso já de ouvido). Vamos implementar usando um objeto &lt;em&gt;array&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Menu Put-&amp;gt;Array (ou atalho Shift+Ctrl+A)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;e desenhamos no array (lembrete: temos que estar no modo de execução, não de edição. Para alternar entre os dois modos, podemos ir ao menu Edit-&amp;gt;Edit Mode ou Ctrl+E):&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/brizolara.github.io/assets/images/pd-cortador-1-impulso.png&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao criar o array, vemos que, por padrão, cada ponto pode assumir valores entre -1 e 1. Esse é o padrão da escala em áudio digital. Valores fora dessa escala vão &lt;em&gt;clipar&lt;/em&gt; o som. Para facilitar seu trabalho de desenhar no array1, você pode enviar a mensagem &lt;i&gt;;array1 const 0&lt;/i&gt;, para zerar todos os elementos do array1 (ou qualquer que seja o nome que você deu). Note que a imagem do array1 não está aparecendo na nossa visualização interativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para tratar esses valores como um sample a ser repetido, vamos criar um objeto [tabread4~]. Para enviar esses valores que estão no array, enviamos a mensagem &lt;i&gt;set array1&lt;/i&gt; para o [tabread4~].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tudo em torno de [tabread4~]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pelo “~”, já sabemos que é um objeto que emite um sinal. Lembre que sinais não precisam de nenhuma interação, eles são produzidos continuamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qual valor [tabread4~] emitirá é definido pelo valor recebido no seu inlet, encarado como índice, iniciando do zero. Ou seja, se [tabread4~] recebe 0, emite o 1&lt;sup&gt;&lt;u&gt;o&lt;/u&gt;&lt;/sup&gt; elemento do array guardado (que é o array1). Se recebe 1, emite o 2&lt;sup&gt;&lt;u&gt;o&lt;/u&gt;&lt;/sup&gt; elemento de array1, etc. Se recebe 99, emite o 100&lt;sup&gt;&lt;u&gt;o&lt;/u&gt;&lt;/sup&gt; elemento de array1 (que é o último, já que criamos array1 com 100 elementos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso usamos o objeto [phasor~]. Este é um oscilador cujo sinal emitido é uma linha de 0 a 1. Quando multiplicamos sua saída por 99, agora temos uma linha de 0 a 99. Ou seja, ao entrar em [tabread4~] varremos todos os seus elementos. E quantas vezes por segundo isso acontece? Quantas vezes por segundo phasor repetir-se, ou seja, sua frequência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para termos o efeito de ligar e desligar o cortador, aplucamos [line~], para que a frequência desejada não mude de sopetão, mas transicione, obtendo o nosso glissando. Veja que as mensagens que mandamos para gerar sinais de linha com [line~] têm como 2&lt;sup&gt;&lt;u&gt;o&lt;/u&gt;&lt;/sup&gt; parâmetro o número 1000: é a quantidade de milisegundos que durará a linha. Futuramente podemos controlar esse tempo também para ter transições mais rápidas ou demoradas - podem depender do intervalo de frequência a percorrer, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A dica final: o Help do Pd vale ouro, use e abuse! É só clicar com o botão direito em um objeto e ir em Help. Tem também o Help geral no menu.&lt;/p&gt;

&lt;!---------------------------------------------------------------------------------------------------&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- TODO solve this formatting issue in the CSS... --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;melhoras&quot;&gt;Algumas melhoras&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- TODO FIXME - the template was jumping to h3 (we should not jump h's), and I'm jumping even more, because of fonte size... --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como comentamos &lt;a href=&quot;#qual-nota&quot;&gt;ali em cima&lt;/a&gt;, podemos modelar ainda o som do motor e as ressonâncias no equipamento. Podemos experimentar essas melhoras com filtragens dentro do próprio software de áudio da nossa preferência quando transformarmos nosso cortador em um plugin nas próximas semanas… ou podemos modelar por aqui mesmo. Por agora seguiremos adiante para chegar logo no plugin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algo que não podemos deixar para manipular numa DAW é a &lt;em&gt;forma&lt;/em&gt; com a qual nossa lâmina ganha velocidade. E por que isso é tão importante? Porque boa parte do que entendemos como timbre é determinado pelas características dinâmicas do som, i.e., a forma como ele se desenrola no tempo - principalmente durante seu início (a que chamamos &lt;em&gt;ataque&lt;/em&gt;). É esse ataque que está sendo trabalhado quando um violonista escolhe de que forma vai lixar as unhas da mão direita e em que ângulo vai atingir as cordas; quando um pianista trabalha o “peso” de seu toque durante o breve intervalo de tempo onde o martelo dentro do instrumento começa a entrar em contato com a corda; etc. E é por &lt;em&gt;nossa audição estar automaticamente sempre imaginando os movimentos&lt;/em&gt; por trás dos sons que uma performance musical &lt;strong&gt;expressiva&lt;/strong&gt; tem muito mais a ver com essa breve trajetória do nascimento de cada som do que com o conteúdo de harmônicos - ao menos na opinião deste que aqui escreve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fica a chamada para os próximos trabalhos!&lt;/p&gt;

&lt;!---------------------------------------------------------------------------------------------------&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- TODO solve this formatting issue in the CSS... --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;mais&quot;&gt;Mais minhocas na cabeça&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- TODO FIXME - the template was jumping to h3 (we should not jump h's), and I'm jumping even more, because of fonte size... --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baixe o &lt;a href=&quot;/brizolara.github.io/assets/pd/cortador-1.pd&quot;&gt;patch&lt;/a&gt; e experimente fazer outros desenhos de forma de onda no array1. O que acontece com o som se você desenhar algo parecido com um seno? E algo parecido com dois ciclos de seno? Ou dois ciclos de impulso? O que acontece quando o 1&lt;sup&gt;&lt;u&gt;o&lt;/u&gt;&lt;/sup&gt; e o último elemento de array1 são muito diferentes? Aliás, o que acontece sempre que há variações muito grandes entre um ponto e outro?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tudo isso revela vários assuntos sobre a relação entre forma de onda e as frequências presentes, entre outras coisas. Fica para uma próxima conversa!&lt;/p&gt;

&lt;!---------------------------------------------------------------------------------------------------&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- TODO solve this formatting issue in the CSS... --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;materiais&quot;&gt;Materiais&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;!-- TODO FIXME - the template was jumping to h3 (we should not jump h's), and I'm jumping even more, because of fonte size... --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://tramausp.com.br/_trabalhos/001solfege.html&quot;&gt;Solfejo do Objeto Sonoro - versão em Português&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=znVcmChq_1M&quot;&gt;Roda de Savart&lt;/a&gt; - Um tipo de sirene. No séc. XIX foi o dispositivo que demonstrou a relação entre frequência e altura musical&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=WSWG5Wv6fLM&quot;&gt;Instrumento musical por Bart Hopkin&lt;/a&gt;, feito de 33 rodas de savart. Hilariante ;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Aos programadores e aventureiros:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/brizolara/brizolara.github.io&quot;&gt;Código-fonte desta página&lt;/a&gt;. O patch interativo de Pd usa:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/sebpiq/WebPd&quot;&gt;WebPd&lt;/a&gt;, versão do Pure Data para o navegador&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/sebpiq/pd-fileutils&quot;&gt;pd-fileutils&lt;/a&gt;, usado para exibição os patches de Pd nesta página&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;!---------------------------------------------------------------------------------------------------&gt;

&lt;p&gt;&lt;!--&lt;/body&gt;
&lt;/html&gt;--&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 27 Mar 2021 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/pd-cortador1/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brizolara.github.io/pd-cortador1/</guid>
        
        <category>pure data</category>
        
        <category>computer music</category>
        
        <category>audio design</category>
        
        <category>educational</category>
        
        <category>sampler</category>
        
        
        <category>pure data</category>
        
        <category>computação musical</category>
        
        <category>desenho de áudio</category>
        
        <category>educativo</category>
        
        <category>sampler</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Latest Release</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quanto Dura Uma Fita de Viola em Tempo de Reis?&lt;/strong&gt; available in the main digital platforms - 2020.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Zx4zjXCMc14&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;pre&gt;
Tiago Brizolara: Composition, 7 string guitar, editing.
Marcelo Pimenta: percussion.
Tiago Suminsky: editing, mix, master, percussion recording.
Dimi Camorlinga: guitar recording.
Ana Carpes: cover, from Dimi Camorlinga's video still.
&lt;/pre&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 06 Oct 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/fita-viola-lancamento/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brizolara.github.io/fita-viola-lancamento/</guid>
        
        <category>music</category>
        
        <category>composer</category>
        
        <category>instrumental</category>
        
        <category>acoustic</category>
        
        <category>fingerstyle</category>
        
        <category>guitar</category>
        
        <category>7strings</category>
        
        <category>brazilian</category>
        
        <category>latin</category>
        
        <category>mpb</category>
        
        <category>jazz</category>
        
        
        <category>music composition</category>
        
        <category>release</category>
        
        <category>guitar</category>
        
        <category>instrumental music</category>
        
        <category>brazilian music</category>
        
        <category>contemporary</category>
        
        <category>jazz</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Download Portfolio</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/brizolara.github.io/assets/Tiago Brizolara - Portfolio Artistico - 21-09-2020.pdf&quot;&gt;Click to download Artisitic Portfolio&lt;/a&gt;. Or &lt;a href=&quot;/brizolara.github.io/about - Portfolio Artistico - 21-09-2020.pdf&quot;&gt;click here&lt;/a&gt; to access technical-scientific portfolios (medical softwares, digital games, academic CV in medical physics, computer science, music).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 02 Sep 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/portfolio/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brizolara.github.io/portfolio/</guid>
        
        <category>portfolio</category>
        
        <category>composer</category>
        
        <category>contemporary art</category>
        
        <category>soundtrack</category>
        
        <category>brazilian music</category>
        
        <category>instrumental</category>
        
        <category>latin</category>
        
        <category>mpb</category>
        
        <category>jazz</category>
        
        <category>developer</category>
        
        <category>creative computing</category>
        
        <category>multidisciplinar</category>
        
        <category>medical software</category>
        
        <category>image processing</category>
        
        <category>medical physics</category>
        
        
        <category>portfolio</category>
        
        <category>composer</category>
        
        <category>contemporary art</category>
        
        <category>soundtrack</category>
        
        <category>brazilian music</category>
        
        <category>instrumental</category>
        
        <category>latin</category>
        
        <category>mpb</category>
        
        <category>jazz</category>
        
        <category>developer</category>
        
        <category>creative computing</category>
        
        <category>multidisciplinar</category>
        
        <category>medical software</category>
        
        <category>image processing</category>
        
        <category>medical physics</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>R.I.S.C.O.</title>
        <description>&lt;p&gt;After the 1st R.I.S.C.O., a group of the same name was formed to continue producing and researching a path that includes direct sound capture, live electronics, analog synthesizers, music computing research, digital luthierie, VJing and expanded dance. The following stand out:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Presentation at the International Festival Strangloscope 2017 - Museum of Image and Sound (MIS-SC), Integrated Culture Center (CIC) - Florianópolis, SC.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Concert at the Azambuja Theater (Brusque-SC), selected by the Estação Cultural 2018 announcement, from the Santa Catarina state Culture Foundation.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Performance Yllu - 2017 and 2018. Sítio Arte Educação E Tecnologia. Florianópolis-SC.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;“Yllu represents in one of its forms the music produced by the small wings in flight … This voice is similar to another more important one: Illa gives name to a certain kind of light and to the monsters that were born wounded by the lunar rays. Illa is a boy with two heads or a calf that is born beheaded; or a giant cliff, all black and lucid, whose surface had appeared crossed by a wide vein of white rock, of opaque light; it is also a plantation where the rows of maize intersect or swirl; the mythical bulls that inhabit the bottom of the lonely lakes, the high lagoons surrounded by totora, populated by black ducks, are illas. All illas cause good or evil, but always in a high degree. Touching an illa and dying or achieving resurrection is possible. This illa voice has some phonetic kinship and an internal communion of meaning with the ending Yllu ”&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;José Maria Arguedas, In. Los Ríos Profundos (free translation)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 01 Sep 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/RISCO/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brizolara.github.io/RISCO/</guid>
        
        <category>digitalart</category>
        
        <category>group</category>
        
        <category>electroacoustic</category>
        
        <category>digitallutherie</category>
        
        <category>multidisciplinar</category>
        
        <category>florianopolis</category>
        
        
        <category>digital art</category>
        
        <category>group</category>
        
        <category>mixed music</category>
        
        <category>electroacoustic music</category>
        
        <category>digital lutherie</category>
        
        <category>multidisciplinar</category>
        
        <category>florianopolis</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>SoMo</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A musical/audiovisual instrument based on movementusing the free frameworks Pure Data and Processing. SoMo can be assembled with a commom personal computer and with a low cost webcam - we are using the PSEye®, we achieve a responsiveness of up to 100 frames per second and audio synthesized in real time. A visual feedback helps the executant and serves aesthetically to the performance.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/SHhqdaUqi8Y&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;The instrument was developed by Tiago Brizolara and Marcos Moritz and a &lt;strong&gt;paper&lt;/strong&gt; describing the system was published in the Simpósio Brasileiro de Computação Musical em 2015: &lt;a href=&quot;http://compmus.ime.usp.br/sbcm2015/files/proceedings-print.pdf&quot;&gt;http://compmus.ime.usp.br/sbcm2015/files/proceedings-print.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The &lt;strong&gt;source code&lt;/strong&gt; is available at &lt;a href=&quot;https://bitbucket.org/mmoritz/somo&quot;&gt;https://bitbucket.org/mmoritz/somo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Yllu represents in one of its forms the music produced by the tiny wings in flight … This voice has similarity to other most important: Illa names certain species of light and the monsters that were born hurt by the moonlight rays. Illa is a boy with two heads or a calf that is born decapitated; or a giant cliff, all black and lucid, which surface appeared crossed by a large vein of white rock, of opaque light; it is also a plantation where the rows of maize intersect or swirl; the mythical bulls that inhabit the bottom of the lonely lakes, the high lagoons surrounded by totora, populated by black ducks, are illas. All illas cause good or evil, but always in a high degree. Touching an illa and dying or achieving resurrection is possible. This illa voice has some phonetic kinship and an internal communion of meaning with the ending Yllu”&lt;/p&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;José Maria Arguedas, In. Los Ríos Profundos (free translation).&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/brizolara.github.io/assets/images/RISCO_Brusque_screenshot.png&quot; /&gt;
Fotos: [Top] SoMo in the &lt;em&gt;Yllu&lt;/em&gt; performance, with R.I.S.C.O. group (Florianópolis-Brazil, 2017). [Bottom] With R.I.S.C.O. in concert at Centro Cultural Azambuja (Brusque-Brazil, 2018).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 31 Aug 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/SoMo/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brizolara.github.io/SoMo/</guid>
        
        <category>nime</category>
        
        <category>dmi</category>
        
        <category>processing</category>
        
        <category>puredata</category>
        
        <category>contemporaryart</category>
        
        <category>opensource</category>
        
        <category>multidisciplinar</category>
        
        <category>computermusic</category>
        
        <category>computermusic</category>
        
        <category>audiodesign</category>
        
        <category>imageprocessing</category>
        
        <category>performance</category>
        
        <category>r.i.s.c.o.</category>
        
        
        <category>NIME</category>
        
        <category>DMI</category>
        
        <category>processing</category>
        
        <category>pure data</category>
        
        <category>contemporary art</category>
        
        <category>open source</category>
        
        <category>multidisciplinar</category>
        
        <category>computer music</category>
        
        <category>webcam</category>
        
        <category>performance</category>
        
        <category>r.i.s.c.o.</category>
        
        <category>audio design</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Elemental</title>
        <description>&lt;p&gt;Wind, rain and thunder, embodied as music/sound instruments. The &lt;em&gt;Elemental&lt;/em&gt; is a new development in music expression, gathering recent advances in real-time digital audio design via synthesis (i.e., without pre-recorded sounds) and new human-machine interfaces, to appropriate natural sounds in an axis of expression that traverses since sounds as found in nature up to the abstract experience, passing by what I call &lt;em&gt;surreal performance&lt;/em&gt;: the sounds are real, but their behaviour, now dictated by the body of the performer, is new.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/V_Sv5HiV5zU&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;In the video the multiartist Maria Flor, from recife City (Brazil), tests the instrument for the first time. I thank João Tragtenberg and the Federal University of Pernambuco (UFPE), in the persons of professors Filipe Calegario and Giordano Cabral, for the partnership during the international mobility that I developed along with UFPE’s Center of Infomatics. The mobility was funded by the department of Morbihan and Bretagne region, in the context of my PhD at Université Bretagne Sud (France).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A paper was published in NIME 2020 conference (click &lt;a href=&quot;https://www.nime.org/proceedings/2020/nime2020_paper90.pdf&quot;&gt;here&lt;/a&gt; to download):
Tiago Brizolara, Sylvie Gibet, and Caroline Larboulette. 2020. Elemental: a Gesturally Controlled System to Perform Meteorological Sounds. &lt;em&gt;Proceedings of the International Conference on New Interfaces for Musical Expression&lt;/em&gt;, Birmingham City University, pp. 470–476.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abstract: In this paper, we present and evaluate Elemental, a NIME (New Interface for Musical Expression) based on audio synthesis of sounds of meteorological phenomena, namely rain, wind and thunder, intended for application in contemporary music/sound art, performing arts and entertainment. We first describe the system, controlled by the performer’s arms through Inertial Measuring Units and Electromyography sensors. The produced data is analyzed and used through mapping strategies as input of the sound synthesis engine. We conducted user studies to refine the sound synthesis engine, the choice of gestures and the mappings between them, and to finally evaluate this proof of concept. Indeed, the users approached the system with their own awareness ranging from the manipulation of abstract sound to the direct simulation of atmospheric phenomena - in the latter case, it could even be to revive memories or to create novel situations. This suggests that the approach of instrumentalization of sounds of known source may be a fruitful strategy for constructing expressive interactive sonic systems.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bibtex:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;
@inproceedings{NIME20_90,  
  author = {Brizolara, Tiago and Gibet, Sylvie and Larboulette, Caroline},  
  title = {Elemental: a Gesturally Controlled System to Perform Meteorological Sounds},  
  pages = {470--476},  
  booktitle = {Proceedings of the International Conference on New Interfaces for Musical Expression},  
  editor = {Michon, Romain and Schroeder, Franziska},  
  year = {2020},  
  month = jul,  
  publisher = {Birmingham City University},  
  address = {Birmingham, UK},  
  issn = {2220-4806},  
  url = {https://www.nime.org/proceedings/2020/nime2020_paper90.pdf}  
}
&lt;/pre&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 29 Aug 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/elemental/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brizolara.github.io/elemental/</guid>
        
        <category>nime</category>
        
        <category>musiccomposition</category>
        
        <category>dmi</category>
        
        <category>contemporaryart</category>
        
        <category>multidisciplinar</category>
        
        <category>audiodesign</category>
        
        <category>computermusic</category>
        
        <category>puredata</category>
        
        <category>myo</category>
        
        <category>performance</category>
        
        
        <category>NIME</category>
        
        <category>music composition</category>
        
        <category>DMI</category>
        
        <category>audio design</category>
        
        <category>computer music</category>
        
        <category>pure data</category>
        
        <category>myo</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>The Observer Effect</title>
        <description>&lt;p&gt;Espelho, tela de pintura, filme fotográfico. Mudar a iluminação do ambiente, passear com objetos na frente do “espelho” (câmera), mover-se em diferentes ritmos… tudo faz criar continuamente nessa tela que infinitamente se renova como um filme lentamente impressionado. O efeito do observador é interagir. Colocamos as mãos (versão com controlador LeapMotion. Senão, mouse) para tentar desvelar mais rapidamente o que ocorre no exato momento, como que impressionando o filme mais rapidamente - com efeito, nos aproximamos de algo como um espelho nessa área onde interagimos, mas o aspecto ali se torna oscilante e menos detalhado.&lt;/p&gt;

&lt;!--&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Zx4zjXCMc14&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://editor.p5js.org/brizolara/present/GEiqR8_XW&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Clique para experimentar a versao com mouse e sua webcam&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;640&quot; height=&quot;480&quot; src=&quot;https://editor.p5js.org/brizolara/embed/GEiqR8_XW&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;--&gt;

&lt;p&gt;Essa obra foi instalada na exposição Experimental #1 (O Sítio Arte, Educação, Tecnologia - Florianópolis/SC) com “espelho” monitor e webcam instalados em parede, mais totem com LeapMotion montado e computador embutido. Agora está reimplementada de modo que, hospedada online, qualquer um possa apreciar/interagir diretamente de um navegador utilizando sua própria webcam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ficha técnica:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;
Instalação visual interativa, ano 2017.
Concepção, programação e execução: Tiago Brizolara.
&lt;/pre&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 28 Aug 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/efeito-do-observador/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brizolara.github.io/efeito-do-observador/</guid>
        
        <category>digitalart</category>
        
        <category>installation</category>
        
        <category>processing</category>
        
        <category>leap motion</category>
        
        <category>video</category>
        
        <category>hci</category>
        
        
        <category>interactive installation</category>
        
        <category>digital art</category>
        
        <category>art installation</category>
        
        <category>processing</category>
        
        <category>leap motion</category>
        
        <category>video</category>
        
        <category>hci</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Primeiras Milongas - com Iara Germer</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Primeiras Milongas&lt;/strong&gt; available in the main digital platforms - 2020.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=CrE1tkR07eM&amp;amp;list=OLAK5uy_kZZkjN5tuIRKJpKxKmXH7-SNr795D1ubQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;EP with songs músicas Milonga do Quem Dera e Milonga para Minha Mãe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/brizolara.github.io/assets/images/primeiras-milongas-mosaico.jpeg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;
Tiago Brizolara: music, 7 strings guitar, 2nd voice.
Iara Germer, lyrics, main voice.
Bruno Moritz: accordion.
Audio production: Jorge Lacerda.
Picture: Núbia Abe.
&lt;/pre&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 21 Aug 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/primeiras-milongas-lancamento/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brizolara.github.io/primeiras-milongas-lancamento/</guid>
        
        <category>music</category>
        
        <category>composer</category>
        
        <category>acoustic</category>
        
        <category>guitar</category>
        
        <category>7strings</category>
        
        <category>brazilian</category>
        
        <category>latin</category>
        
        <category>mpb</category>
        
        <category>fingerstyle</category>
        
        
        <category>music composition</category>
        
        <category>release</category>
        
        <category>gaucho</category>
        
        <category>brazilian music</category>
        
        <category>mpb</category>
        
        <category>florianopolis</category>
        
        <category>song</category>
        
        <category>songwriter</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Atelier Digital</title>
        <description>&lt;p&gt;The &lt;em&gt;Digital Atelier&lt;/em&gt; produces art with digital perpassings and promotes creation and formation events with local artists and invitees. The initial team, in 2017, was comprised of Alexandre Chaves, Kaue Costa, João Aires (also the conceiver) and Tiago Brizolara, member between 2017 and 2018 and partner since then.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/brizolara.github.io/assets/images/encontros-colaborativos.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;300&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;
    &amp;nbsp;&amp;nbsp;   
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/brizolara.github.io/assets/images/experimental4.jpg&quot; width=&quot;564.7058823529412&quot; height=&quot;300&quot; /&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
    &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Db4rs94Jlu0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 02 Jul 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/atelier-digital/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brizolara.github.io/atelier-digital/</guid>
        
        <category>digitalart</category>
        
        <category>group</category>
        
        <category>exhibition</category>
        
        <category>artgallery</category>
        
        <category>interactiveinstallation</category>
        
        <category>artisticinstallation</category>
        
        <category>multidisciplinar</category>
        
        <category>florianopolis</category>
        
        
        <category>digital art</category>
        
        <category>group</category>
        
        <category>exhibition</category>
        
        <category>art gallery</category>
        
        <category>interactive installation</category>
        
        <category>art installation</category>
        
        <category>multidisciplinar</category>
        
        <category>florianopolis</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Limiar</title>
        <description>&lt;p&gt;An immersive interactive aesthetic experience, which allows both active contemplation and observing other people in the artwork, always inhabiting the Threshold (Limiar) between worlds of watercolor and sound. Layers of watercolor are revealed as the visitors approach, tracing softly their silhouettes. Somewhere on the Limiar there are luminous forms that seek out participants and escape. The soundtrack co-interact with some graphical elements, related to the presence and interaction of the visitors. The projection is in widescreen format and the audio has reactive spatialization.&lt;/p&gt;

&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/8agYaiZfaGc&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Specifically, 5 watercolors are superimposed and are being revealed according to the interaction of people with the work, captured by a Kinect sensor. A watercolor in predominantly orange tones is revealed by the silhouette of those present and also by intelligent agents that resemble wisps. These agents have an intelligent movement behavior (steering behavior) that approach the visitors, to when they get too close, they return to a safe place, bringing a sense of lively and seduction to the work. Geometric elements attracted by visitors reveal other layers, drag the audio panorama with them and there is also a procedural geometric element, different and unique to each cycle. A watercolor of a predominantly purple landscape with cactus is revealed by a circular mask centered on visitors and whose size obeys the intensity of the soundtrack. Which watercolors and elements are present are scripted by the soundtrack. The source code of the work was made in OpenFrameworks (C ++).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/brizolara.github.io/assets/images/Limiar-0.png&quot; class=&quot;center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;
Interactive audiovisual installation, 2017.
Concept and execution: Atelier Digital (Alexandre Chaves, Kaue Costa, João Aires, Tiago Brizolara).
Watercolors: João Aires.
Programming: Kaue Costa, Tiago Brizolara.
Soundtrack (except at the première): Tiago Brizolara, Flora Holderbaum.
&lt;/pre&gt;

&lt;!-- &lt;img src=&quot;/brizolara.github.io/assets/images/Limiar-3.jpg&quot;&gt; --&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 01 Jul 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brizolara.github.io/Limiar/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brizolara.github.io/Limiar/</guid>
        
        <category>digitalart</category>
        
        <category>installation</category>
        
        <category>composition</category>
        
        <category>kinect</category>
        
        <category>steeringbehaviours</category>
        
        <category>shaders</category>
        
        <category>openframeworks</category>
        
        <category>ia</category>
        
        <category>hci</category>
        
        
        <category>interactive installation</category>
        
        <category>digital art</category>
        
        <category>art installation</category>
        
        <category>music composition</category>
        
        <category>audio design</category>
        
        <category>steering behaviours</category>
        
        <category>agent intelligence</category>
        
        <category>kinect</category>
        
        <category>hci</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
